\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{csvsimple}
\usepackage{pgfplotstable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{csvsimple}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=Java,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true
  tabsize=3
}
\renewcommand{\lstlistingname}{Code}
\begin{document}
\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\center % Center everything on the page
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\textsc{\LARGE KULeuven}\\[1.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large Gegevensstructuren en algoritmen: theorie bomen en gevorderde algoritmen [G0T82a]}\\[0.5cm] % Major heading such as course name
\textsc{\large Prof. Dutr\'e}\\[0.5cm] % Minor heading such as course title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Analyse van de effici\"entie van SelectionSort, InsertionSort en QuickSort}\\[0.4cm] % Title of your document
\HRule \\[1.5cm]
 
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	AUTHOR SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
%\emph{Author:}\\
%Axel \textsc{Lemmens} \\ % Your name
\end{flushleft}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{Author:} \\
Axel \textsc{Lemmens}  \\
r0462440
\end{flushright}
\end{minipage}\\[2cm]

% If you don't want a supervisor, uncomment the two lines below and remove the section above
%\Large \emph{Author:}\\
%John \textsc{Smith}\\[4cm] % Your name

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	DATE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

{\large \today}\\[5cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	LOGO SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\includegraphics[scale=0.2]{logo}\\[1cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package
 
%----------------------------------------------------------------------------------------

\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

\end{titlepage}
\clearpage

\tableofcontents
\clearpage

\section{Inleiding}

In deze studie wordt de effici\"entie onderzocht van verscheidene sorteeralgoritmes. De gebruikte algoritmes en testen worden eerst uit de doeken gedaan, waarna er een theoretische analyse volgt, waarin onder andere de effici\"entie geanalyseerd wordt van elk algoritme door middel van het meten van het aantal compares. Ten slotte worden de theoretische afleidingen vergeleken met de experimentele gegevens, bekomen in de verschillende experimenten.
Op elk sorteeralgoritme (behalve selectionsort) werden 2 test uitgevoerd. Bij de eerste test werden array gesorteerd met een oplopend aantal integers van 1 tot 100. De tweede test (niet bij selectionsort) voerde een doubling ratio experiment uit. Dit betekent concreet dat er werd begonnen met een array van 100 elementen, waarna het aantal elementen steeds verdubbelde. Hierbij werd ook de uitvoeringstijd voorspeld.
Alle arrays werden steeds gevuld door middel van een zelf geschreven methode die een array aanmaakt van een bepaalde grootte, die te bepalen is door middel van een parameter, en die deze array daarna volledig willekeurig vult. (zie Code \ref{code1})

\begin{lstlisting}[caption=Methode voor het aanmaken en willekeurig vullen van een array, label=code1]
	/**
	 * A method that generates arrays of specific dimension, filled with integers
	 * between 0 and 1000.
	 * 
	 * @param dimension
	 */
	public static Comparable[] generateArray(int dimension) {
		Random randomizer = new Random();
		Comparable[] array = new Comparable[dimension];

		for (int i = 0; i < array.length; i++) {
			array[i] = randomizer.nextInt();
		}
		return array;
	}
\end{lstlisting}

Het aantal compares wordt steeds geteld door de methode $less()$ (zie Code \ref{code2}) die 2 elementen van een array met elkaar vergelijkt. Dit resultaat wordt dan teruggegeven door de $sort()$ methode.
Vermits voor sommige sorteeralgoritmes de effici\"entie afhangt van de gebruikte arrays, werden de experimeten 25x na elkaar uitgevoerd met steeds verschillende arrays.

\begin{lstlisting}[caption=Methode voor het vergelijken van 2 elemeten uit een array, label=code2]
	/**
	 * A method that returns true if a < b
	 * @param a
	 * @param b
	 */
	private static boolean less(Comparable a, Comparable b) {
		return a.compareTo(b) < 0;
	}
\end{lstlisting}


\clearpage

\section{Selectionsort}
\subsection{Het algoritme}
Selectionsort is een van de eenvoudigste sorteeralgoritmes. Hierbij zullen alle elementen van de te sorteren array overlopen worden, waarbij voor elk element gechecked zal worden of er een kleiner element bestaat rechts van het huidige element. Wanneer dit het geval is, worden deze twee elementen verwisseld van plaats en gaat het algoritme verder bij de volgende index van de array.

\subsection{De theoretische afleiding van het aantal compares}
Wanneer we het algoritme bekijken zien we dat het bestaat uit 2 geneste for-lussen. In de binnenste lus worden 1 maal 2 elementen van de array met elkaar vergeleken. We kunnen dus stellen dat voor elke interatie van 0 tot N-1 (met N gelijk aan de lengte van de array) geldt dat er $ N-1-i $ compares gebeuren.
Het totaal aantal compares is dan gelijk aan: \newline
$ (N-1) + (N-2) + (N-3) + ... + 3 + 2 + 1 + 0 = \frac{N(N-1)}{2} \sim\ \frac{N^{2}}{2} $ \newline \newline
Dit levert dus een grafiek op van de vorm $ f(x) =  \frac{x^{2}}{2} $ :
\newline
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[ 
    xlabel=$n$,
    ylabel={$Compares$}
  ] 
   \addplot {x^2/2}; 
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Hieruit kunnen we besluiten dat het sorteren van:
\begin{itemize}
 \item 100 elementen dus $ 100(\frac{100-1}{2}) = 4950 $ compares nodig zal hebben
 \item 70 elementen dus $ 70(\frac{70-1}{2}) = 2415 $ compares nodig zal hebben
 \item 50 elementen dus $ 50(\frac{50-1}{2}) = 1225 $ compares nodig zal hebben
 \item 20 elementen dus $ 20(\frac{20-1}{2}) = 190 $ compares nodig zal hebben
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{De bekomen resultaten}
\subsubsection{Experiment 1}
Voor het eerste experiment worden de resultaten van de 25 uitvoeringen geplot:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\begin{axis}[
	axis lines = left,
	title={Resultaten van experiment 1 met selectionsort},
	xlabel={$n$},
	ylabel={$Compares$},
	ymajorgrids=true,
    	grid style=dashed,
 	legend pos=north west,
]
\addlegendentry{SelectionSort}
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_0.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_1.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_2.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_3.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_4.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_5.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_6.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_7.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_8.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_9.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_10.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_11.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_12.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_13.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_14.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_15.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_16.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_17.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_18.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_19.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_20.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_21.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_22.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_23.dat};
\addplot table {results/selectionsort/exp/results_selection_try_24.dat};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Voor:
\begin{itemize}
 \item 100 elementen meten we 4950 compares
 \item 70 elementen meten we 2415 compares
 \item 50 elementen meten we 1225 compares
 \item 20 elementen meten we 190 compares
\end{itemize}
Vermits bij elke array sowieso alle elementen overlopen worden, zullen de gegevens niet verschillen tegenover verschillende arrays. Selectionsort wordt dus niet effici\"enter bij andere soorten arrays (partieel gevulde arrays, omgekeerd gesorteerde arrays, reeds gesorteerde arrays).

\subsection{Conclusie}
Uit het bovenstaande kunnen we concluderen dat het experiment perfect overeenkomt met de theoretische afleiding. Selectionsort zal dus relatief veel compares nodig hebben, d.w.z. dat het een relatief traag sorteeralgoritme is. Het heeft namelijk een kwadratisch verloop. Ook houdt het geen rekening met de manier waarop de array gevuld is. Er zullen altijd evenveel compares zijn.

\clearpage

\section{Insertionsort}
\subsection{Het algoritme}
Bij insertionsort houden we een index bij. Alle elementen voor deze index zijn reeds gesorteerd. Wanneer we het volgende element na de index willen sorteren gaan we steeds kijken of het element ervoor groter is. Als dit het geval is, verwisselen we de elementen. De array is volledig gesorteerd wanneer de index gelijk is aan het laatste element van de array.

\subsection{De theoretische afleiding}
Bij insertionsort is het aantal compares wel afhankelijk van de manier waarop de array gevuld is. Het is namelijk verschillend van array tot array hoeveel keer het element na de index moet vergeleken worden, voor het verwisseld wordt.
In het beste geval is de array reeds gerangschikt. We hebben dan $ N-1 \sim N $ compares, met N gelijk aan de lengte van de array. Het algoritme moet dan gewoon alle elementen na de index ($n-elementen$) overlopen en zich realiseren dat de array al gesorteerd is.
In het slechtste geval is de array omgekeerd gesorteerd. Dan zal het laatste element met het eerste verwisseld moeten worden, het voorlaatste met het tweede enz. In dit geval doet insertionsort $ \sim \frac{n^{2}}{2} $ compares.
In het gemiddelde geval, dat de helft van de elementen links van de index groter zijn, hebben we $ \sim \frac{n^{2}}{4} $ compares. \newline
Dit levert dus een grafiek op van de vorm $ f(x) =  \frac{x^{2}}{4} $ :
\newline
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[ 
    xlabel=$n$,
    ylabel={$Compares$}
  ] 
    \addplot {x^2/4}; 
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Als we er van uit gaan dat de arrays average-case zijn, kunnen we besluiten dat het sorteren van:
\begin{itemize}
 \item 100 elementen dus $ \sim \frac{100^{2}}{4} = \sim 2500 $ compares nodig zal hebben
 \item 70 elementen dus $ \sim \frac{70^{2}}{4} =  \sim 1225 $ compares nodig zal hebben
 \item 50 elementen dus $ \sim \frac{50^{2}}{4} =  \sim 625 $ compares nodig zal hebben
 \item 20 elementen dus $  \sim \frac{20^{2}}{4} =  \sim 100 $ compares nodig zal hebben
\end{itemize}

\subsection{De bekomen resultaten}
\subsubsection{Experiment 1}
De resultaten van 25 uitvoeringen worden geplot:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\begin{axis}[
	axis lines = left,
	title={Resultaten van experiment 1 met insertionsort},
	xlabel={$n$},
	ylabel={$Compares$},
	ymajorgrids=true,
    	grid style=dashed,
 	legend pos=north west,
]
\addlegendentry{insertionSort}
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_0.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_1.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_2.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_3.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_4.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_5.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_6.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_7.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_8.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_9.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_10.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_11.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_12.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_13.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_14.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_15.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_16.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_17.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_18.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_19.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_20.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_21.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_22.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_23.dat};
\addplot table {results/insertionsort/exp/results_insert_try_24.dat};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Wanneer we gemiddelden nemen geldt dat insertionsort :
\begin{itemize}
 \item 100 elementen $ \sim 2603 $ compares doet
 \item 70 elementen $ \sim 1292 $  compares doet
 \item 50 elementen $ \sim 738 $ compares doet
 \item 20 elementen $ \sim 110 $ compares doet
\end{itemize}
\vspace{1 mm} 
Vermits de theoretische waarde een puur gemiddelde is, komen onze resultaten mooi overeen. Het is bijna niet mogelijk om exact dezelfde waarden te bekomen als de theorie.

\clearpage
\subsubsection{Experiment 2}
Het doel van dit double ratio experiment is om de uitvoeringstijd te voorspellen voor een array met een zeer groot aantal elementen. Om dit te verwezelijken heb ik een tabel opgesteld die de groottes van de array en de uitvoeringstijd van insertionsort op deze array weergeeft: \newline

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{N} & \textbf{Tijd (ns)} \\ \hline
100        & 12720              \\
200        & 23480              \\
400        & 26520              \\
800        & 45480              \\
1600       & 196720             \\
3200       & 362880             \\
6400       & 1534000            \\
12800      & 5403840            \\
25600      & 23930800           \\
51200      & 102621880          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


Wanneer ik volgende ratio bereken: $ \frac{Tijd_{huidig}}{Tijd_{vorig}} $, wordt deze op het einde constant en gelijk aan $ 4 $.
Dit is evident vermits $ \frac{2n^{2}}{4} = 4\frac{n^{2}}{4} $. \newline
We voorspellen nu de uitvoeringstijd van $102400$ elementen in de array door $ 102621880ns . 4 = 410487520ns $ te berekenen. Op dezelfde manier wordt de uitvoeringstijd voor $ n = 204800 $ voorspeld op $ 1641950080ns $.

\subsection{Conclusie}
Ook hier komen de experimenten relatief goed overeen met de theoretische afleidingen. Insertionsort is dus in de meeste gevallen een effici\"enter sorteeralgoritme dan selectionsort met een aantal compares van $ \sim \frac{n^{2}}{4} $ of zelfs $ \sim n $. Alleen in het allerslechtste geval (als de array omgekeerd gesorteerd is) is het even effici\"ent als selectionsort.

\clearpage

\section{Quicksort}

\subsection{Basis quicksort variant}
\subsubsection{Het algoritme}
Het quicksort algoritme werkt door middel van het partitioneren van een array in 2 subarrays. Daarna worden deze 2 subarrays recursief gesorteerd. 
Eerst kiest men een pivot. Daarna gaat men de array zo partitioneren dat alle elementen die links staan kleiner zijn dan de pivot en alle elementen die rechts staat groter zijn dan de pivot.
Hierna blijven we deze partitionering recursief toepassen op het linker stuk en het rechter stuk van de array tot hij volledig gesorteerd is.

\subsubsection{De theoretische afleiding}
De effici\"entie van quicksort hangt af van hoe goed de array gepartitioneerd wordt.
In het beste geval wordt de array exact in 2 verdeeld. In dit geval kunnen we het aantal compares van quicksort gelijk stellen aan : $ C_{n} = 2C_{N/2} + N $ waarbij $ 2C_{N/2} $ het aantal compares nodig om de 2 gepartitioneerde subarrays te sorteren en $ N $ het aantal compares nodig om alle elementen te doorlopen. Dit impliceert dan $ C_{N} \sim N log(N) $.
We kunnen concluderen dat quicksort in een gemiddeld geval $ \sim 2 N ln(N) $ compares doet.
In het allerslechtste geval doet quicksort $ \sim \frac{N^{2}}{2} $ compares. Er geldt namelijk: $ N + (N-1) + (N-2) + ... + 2 + 1 = (N+1) \frac{N}{2} $. \newline
Dit geval komt echter zeer weinig voor, zeker wanneer de array geshuffeld wordt voor gebruik. \newline 


Als we er van uit gaan dat de arrays average-case zijn, kunnen we besluiten dat het sorteren van:
\begin{itemize}
 \item 100 elementen $ \sim 2 . 100 .  ln(100)  =  921 $ compares nodig zal hebben
 \item 70 elementen  $ \sim 2 . 70 .  ln(70)  =  595 $ compares nodig zal hebben
 \item 50 elementen $ \sim 2 . 50 .  ln(50)  =  391 $ compares nodig zal hebben
 \item 20 elementen  $ \sim 2 . 20 .  ln(20)  =  120 $ compares nodig zal hebben
\end{itemize}
\clearpage
\subsubsection{De bekomen resultaten - Experiment 1}
De resultaten van de 25 uitvoeringen geplot geeft de volgende grafiek:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\begin{axis}[
	axis lines = left,
	title={Resultaten van experiment 1 met quicksort},
	xlabel={$n$},
	ylabel={$Compares$},
	ymajorgrids=true,
    	grid style=dashed,
 	legend pos=north west,
]
\addlegendentry{quickSort}
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_0.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_1.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_2.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_3.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_4.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_5.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_6.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_7.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_8.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_9.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_10.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_11.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_12.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_13.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_14.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_15.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_16.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_17.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_18.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_19.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_20.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_21.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_22.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_23.dat};
\addplot table {results/quicksort/var1/exp/results_quick1_try_24.dat};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Wanneer we gemiddelden nemen geldt dat quicksort:
\begin{itemize}
 \item 100 elementen $  784 $ compares doet
 \item 70 elementen $  471 $  compares doet
 \item 50 elementen $  304 $ compares doet
 \item 20 elementen $  92 $ compares doet
\end{itemize}
\vspace{1 mm} 
\clearpage

\subsubsection{De bekomen resultaten - Experiment 2}
Ook hier heb ik een tabel opgesteld die de groottes van de array en de uitvoeringstijd van quicksort op deze array weergeeft: 

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{N} & \textbf{Tijd (ns)} \\ \hline
100        & 15120              \\
200        & 22200              \\
400        & 12520              \\
800        & 23240              \\
1600       & 27400              \\
3200       & 43000              \\
6400       & 104120             \\
12800      & 211920             \\
25600      & 313280             \\
51200      & 612240             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Wanneer ik volgende ratio bereken bij quicksort: $ \frac{Tijd_{huidig}}{Tijd_{vorig}} $ wordt deze op het einde constant en gelijk aan $ 2 $.
Dit is logisch vermits $ (4nln(2n) = 2(2nln(n)) $. \newline
We voorspellen nu de uitvoeringstijd van $102400$ elementen in de array door $ 102621880ns . 4 = 410487520ns $ te doen. Op dezelfde manier wordt de uitvoeringstijd voor $ n = 204800 $ voorspeld op $ 1641950080ns $.
Ook dit was te voorspellen vermits $2(2n)\log(2n) =  2(2n)\log(2) + 4n\log(n) = \emph{2}.(2n)\log(n) + 4n\log(2)$. $4n\log(2)$ een constante term is.

\subsubsection{Conclusie}
Quicksort is het meest effici\"ente sorteeralgoritme in dit geval. Het heeft het minste aantal compares en is ook het snelste.  Alleen in het allerslechtste geval doet quicksort $ \sim \frac{n^{2}}{2} $ compares. In dat geval is het even snel als selectionsort en insertionsort. Dit geval komt nauwelijks voor, zeker niet wanneer de arrays geshuffeled worden voor gebruik.
\clearpage

\subsection{Andere varianten van quicksort}
Het algoritme van quicksort is het snelste sorteeralgoritme. Toch kunnen er nog aanpassingen gebeuren om het nog effici\"enter te maken. In deze sectie worden 2 varianten besproken.

\subsubsection{Variant 1- 3-wegs partitionering}
Dit algoritme zal elementen van dezelfde waarde als de pivot gewoon laten staan op de juiste plaats. Zo hoeven deze niet in de sub-arrays opgenomen te worden. Deze implementatie is veel effici\"enter dan de originele voor arrays waar een groot aantal elementen van de zelfde waarde inzitten.
Wanneer de 25 testen er op los gelaten werden, werd deze grafiek gegenereerd:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\begin{axis}[
	axis lines = left,
	title={Resultaten van experiment 1 met quicksort (3-wegs partitionering)},
	xlabel={$n$},
	ylabel={$Compares$},
	ymajorgrids=true,
    	grid style=dashed,
 	legend pos=north west,
]
\addlegendentry{QuickSort}
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_0.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_1.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_2.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_3.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_4.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_5.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_6.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_7.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_8.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_9.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_10.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_11.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_12.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_13.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_14.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_15.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_16.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_17.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_18.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_19.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_20.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_21.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_22.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_23.dat};
\addplot table {results/quicksort/var2/exp/results_quick2_try_24.dat};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Quicksort met 3-weg partitionering doet voor :

\begin{itemize}
 \item 100 elementen $ 629 $ compares
 \item 70 elementen $ 539 $  compares
 \item 50 elementen $ 228 $ compares
 \item 20 elementen $ 60 $ compares
\end{itemize}

Het is dus inderdaad het geval dat dit algoritme iets effici\"enter is dan het standaard quicksort algoritme.
\clearpage
\subsubsection{Variant 2 - Lomuto}
De methode van Lomuto gaat een variabele aanmaken die door de hele array loopt. Wanneer deze een element vindt dat kleiner is dan de pivot, verwisselen ze van plaats.
Op deze manier gebeuren er nog minder compares en verwachten we een nog beter resultaat.

We plotten de 25 uitvoeringen die gesorteerd werden door het algoritme van lomuto:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\begin{axis}[
	axis lines = left,
	title={Resultaten van experiment 1 met quicksort(Lomuto},
	xlabel={$n$},
	ylabel={$Compares$},
	ymajorgrids=true,
    	grid style=dashed,
 	legend pos=north west,
]
\addlegendentry{QuickSort}
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_0.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_1.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_2.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_3.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_4.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_5.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_6.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_7.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_8.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_9.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_10.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_11.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_12.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_13.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_14.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_15.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_16.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_17.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_18.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_19.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_20.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_21.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_22.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_23.dat};
\addplot table {results/quicksort/var3/exp/results_quick3_try_24.dat};

\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Quicksort met het lomuto-partitionerings algoritme doet voor :

\begin{itemize}
 \item 100 elementen $ 665 $ compares
 \item 70 elementen $ 362 $  compares
 \item 50 elementen $ 261 $ compares
 \item 20 elementen $ 78 $ compares
\end{itemize}
Hieruit valt te concluderen dat ook het lomuto-algoritme effinci\"eter is.
\clearpage

\section{Conclusie}
Uit deze analyse is gebleken dat quicksort het effici\"entste algoritme is. Dit algoritme kan toch nog verbeterd worden door 3-wegs partitionering of lomuto-partitionering te gebruiken. De performatie van quicksort hangt af van de inhoud van de array en is gelijk aan $ 2Nln(N) $.
Op de 2e plaats komt insertionsort met $ \frac {n^{2}}{4} $. Ook insertionsort is afhankelijk van de inhoud van de array.
Het traagste algoritme, dat ook het meeste aantal compares heeft, is selectionsort met $ \frac {n^{2}}{2} $. Selectionsort is niet gebonden aan de inhoud van de array en zal bij elke array van dezelfde grootte, hetzelfde aantal compares doen.


\end{document}
